# Deep Neural Networks are Easily Fooled: High Confidence Predictions for Unrecognizable Images
(Las Redes Neuronales Profundas son Fácilmente Engañadas: Predicciones con Alta Confianza para Imágenes Irreconocibles)

[arXiv:1412.1897](https://arxiv.org/abs/1412.1897v4) \[cs.CV\]

Durante los últimos años se han dearrollado redes neuronales capaces de reconocer el contenido de imágenes con un nivel de precisión cercano al humano. Con el objetivo de estudiar las capacidades de generalización de arquitecturas populares de redes neuronales, y para estudiar las diferencias entre la forma de aprender de humanos y de redes neuronales artificiales, los investigadores trataron de generar imágenes irreconocibles para los humanos pero que las DNNs clasificaran con confianza como objetos "conocidos." Como punto de referencia utilizaron modelos con precisión cercana al estado del arte (de 2015) para los datasets ImageNet (1000 clases de objetos en imágenes RGB) y MNIST (10 clases de dígitos escritos a mano en escala de grises).

Para generar las imágenes se utilizaron algoritmos evolutivos (EA) que tenían como objetivo generar imágenes que fueran clasificadas con confianza en alguna de las clases del conjunto de datos. Emplearon dos formas de *codificar* las imágenes:
  * Directa: cada imagen se almacena como un conjunto de pixeles con sus respectivos valores en escala de grises (MNIST) o RGB (ImageNet). En este caso, las imágenes resultantes son muy similares a ruido de televisión.
  * Indirecta: cada imagen se almacena como un conjunto de parámetros que se utilizan como entrada para un sistema CPPN (red productora de patrones composicionales). Este sistema produce imágenes con patrones más reconocibles pero claramente artificiales.

## Resultados

Para MINST, los algoritmos evolutivos consiguieron generar imágenes que la red clasificaba con 99.99% de confianza en alguna clase, pero que eran irreconocibles para humanos (no se asemejaban a ningún dígito). Este resultado se consiguió con ambas formas de codificación, y con solo 200 generaciones (iteraciones de evolución). En algunos casos, las imágenes contenían patrones que un humano podría asociar al dígito que la red *identificó*, pero solo después de conocer en qué categoría había sido clasificada la imagen.

Para ImageNet los resultados fueron bastante diferentes. La forma directa de codificación logró generar imágenes que eran clasificadas con más de 99% de confianza, pero solo para 45 de las 1000 categorías; y aún con 20000 generaciones de evolución, la confianza mediana era muy baja (21.59%). La codificación indirecta (CPPN), por otra parte, logró obtener una confianza mediana de 88.11% (similar a la confianza mediana para imágenes naturales) para las 1000 clases después de tan solo 5000 generaciones, y logró producir imágenes que eran clasificadas con 99.99% para muchas más clases que la codificación directa. Al igual que para MNIST, las imágenes producidas con CPPN contenían patrones que se podrían asociar a la clase en la cual fueron clasificadas, pero solo después de conocer dicha clase. Muchas da las imágenes que obtuvieron 99% de confianza son completamente irreconocibles para un humano.

Adicionalmente, se hicieron pruebas con redes neuronales entrenadas con una clase extra para las imágenes generadas para engañar a la red. Luego, se generaron imágenes con CPPN que buscaban engañar a la nueva red y se obtuvieron los siguientes resultados:
  * Para MNIST, la nueva red no tuvo mejoras significativas con respecto a la original; siguió siendo engañada con facilidad por imágenes irreconocibles generadas con los algoritmos evolutivos.
  * Para ImageNet, por otra parte, el entrenamiento para reconocer imágenes engañosas mejoró el desempeño de la red considerablemente; la confianza mediana al reconocer imágenes artificiales bajó de un 88.1% a un 11.7% tras entrenar la red con la clase adicional (aunque fue necesario agregar muchas más imágenes a la clase extra durante el entrenamiento para obtener estos resultados: se usaron 9000 ejemplos de imágenes engañosas en lugar de los 1300 que se usaron con las otras 1000 clases).

El hecho de que se pudieran generar imágenes irreconocibles que produjeran predicciones con alta confianza se debe a la naturaleza de los sistemas discriminativos como los modelos de redes neuronales utilizados en estos experimentos. Los modelos discriminativos producen predicciones particionando un espacio multidimiensional en regiones que representan cada clase. Al recibir una entrada, dicen qué probabilidades hay de que pertenezca a la región de cada clase. Pero estas regiones del espacio que se asignan a cada clase pueden llegar a ser mucho más grandes que el espacio que ocupan los ejemplos con los que se entrenó la clase. Por un lado, esto permite que le red *generalice* en cierta medida, pudiendo clasificar imágenes que no son idénticas a los casos de entrenamiento; pero por otro lado, esto deja abierto espacio para imágenes que están bastante lejos de los objetos con los que se entrenó la red, pero que a la vez están completamente dentro de la región definida para esta clase (ver imagen).

![partición del espacio](particion-del-espacio.jpg)
